%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}%
\label{ch:voorwoord}

%% TODO:
%% Het voorwoord is het enige deel van de graduaatsproef waar je vanuit je
%% eigen standpunt (``ik-vorm'') mag schrijven. Je kan hier bv. motiveren
%% waarom jij het onderwerp wil bespreken.
%% Vergeet ook niet te bedanken wie je geholpen/gesteund/... heeft

Voor u ligt mijn graduaatsproef, opgesteld in het kader van het behalen van het diploma Graduaat Programmeren.

Voor dit eindproject koos ik ervoor om een RESTful API te ontwikkelen voor het beheren van Dungeons & Dragons-personages. Dit onderwerp combineert mijn interesse in games met mijn passie voor backendontwikkeling, en gaf me de kans om een praktische en boeiende toepassing uit te werken.

Een extra uitdaging was het gebruik van Spring Boot, een technologie waarmee ik tot dit project nog niet had gewerkt. Het was een leerzaam proces waarbij ik veel nieuwe concepten heb ontdekt, en waarbij ik stap voor stap mijn weg heb gevonden in het bouwen van een gestructureerde en functionele API.

Ik wil graag mijn familie en vrienden bedanken voor hun geduld, begrip en steun tijdens dit traject. Hun aanmoediging heeft me geholpen om gemotiveerd te blijven en het project tot een goed einde te brengen.

Met trots presenteer ik het resultaat van mijn inspanningen en hoop ik dat dit project mijn groei als ontwikkelaar weerspiegelt.